大館不容異見作家 DQ馬建講座 「不願成任何人促進政治利益平台」

2018年11月09日

大館不容異見作家 DQ馬建講座
「不願成任何人促進政治利益平台」

中國異見作家馬建在大館舉辦的講座被DQ；圖為他2014年參與六四紀念活動時，撕毀印有共產主義代表人物的海報。馬建fb圖片
中國異見作家馬建在大館舉辦的講座被DQ；圖為他2014年參與六四紀念活動時，撕毀印有共產主義代表人物的海報。馬建fb圖片

【本報訊】大館小器，中國無夢。繼異見華裔藝術家巴丟草受威嚇而取消在港展覽後，再有中國異見作家在港的文化講座被DQ。流亡海外的異見作家馬建原定以「中國夢」為主題，出席明天兩場在大館舉行的香港國際文學節講座，但由香港賽馬會負責營運的大館以「不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台」為由，禁制該兩場講座，文化節需另覓場地。馬建回應說：「我的政見很簡單，我信仰自由思想與言論。」

記者：謝明明 梁嘉麗

馬建原定明日下午與香港作家韓麗珠及吳美筠出席談論香港文學現況和未來的活動；另一場講座主題為「馬建：中國夢」，分享其新作《中國夢》，以回應國家主席習近平提出的「中國夢」──再次令國家變得偉大的政治理想。《中國夢》故事圍繞一位悔恨交加的省長，面對物質主義及暴力歷史的國家，諷刺當代中國。馬建分別於前晚及昨早在Twitter及facebook出帖指，由於不可知的原因，他原定出席在大館舉行的香港國際文學節兩場講座將會取消。

香港國際文學節發聲明，確認是大館要求更改兩場講座的地點，不會揣測背後原因，強調文學節希望讓外界聽到各作家的聲音，活動最新消息稍後在官方網站發放。

馬：無言論自由生命沒意義

大館總監簡寧天

大館總監簡寧天發表聲明回應稱，大館的定位是要成為一個全民共享的文化樞紐，管理團隊的責任是要兼顧社會多元的需要，提供不同類型的優質節目，「但不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台」，因此大館會與香港國際文學節合作，尋找另一個更合適的場地。馬建昨晚在Twitter反駁，表示自己不需借助大館平台宣揚其「政治利益」，強調自己只是小說家，並非民運人士，他只是出席文化節討論其新小說作品《中國夢》，「我的政見很簡單，我信仰自由思想與言論，沒有它們，生命就沒有意義」。

馬建昨接受外媒德國之聲訪問時補充說，這個訊息非常粗暴，在一個文學講座還未開始就做了審查，稱它為政治，「大館負責人個人認為，可以用他的政治權力干涉文學藝術的權利，所以他自己本身就是自相矛盾的」。他又表示對座談會被禁感意外，因為他5年前也出席過香港國際文學節的活動，「這次參加新書叫《中國夢》，我想僅僅因為中國夢這3個字吧，他們已經產生了敏感。我認為這種政治審查，反映他就是《1984》裏的老大哥，很可笑」。

香港筆會斥自我審查

作家江松澗昨就事件與簡寧天對質，她引述簡承認取消馬建講座是其個人決定，認為大館應保持「政治中立」，強調會為事件負最大責任。江感到對方是害怕若不取消馬建講座，大館或會被報復。江指，由香港外國記者會副主席馬凱被拒續簽證、巴丟草被迫取消展覽，以至馬建講座被取消，「三件事都證明言論自由正在被打壓，繼而死亡」。她呼籲港人要捍衞自由，否則自由會被奪走。

香港筆會表示深切關注事件，批評大館此舉屬自我審查，打壓言論自由又添一例。有鑑於北京對香港施壓的情況日益嚴重，異見人士被滅聲，香港筆會憂慮政治壓力進一步滲入文化機構。發展局回應查詢時稱，大館的日常營運，包括節目安排和場地管理，皆由大館全權負責，政府並無參與。

下一則
下一則
曾居香港出版「禁書」

曾居香港出版「禁書」
馬會營運 諮詢委員會蒙在鼓裏
諷刺中共 文學節邀談新作《中國夢》